const politicalScience = [
    {
      question: 'भारत में राष्ट्रपति का कार्यकाल कितने वर्ष का होता है?',
      options: ['4 वर्ष', '5 वर्ष', '6 वर्ष', '7 वर्ष'],
      answer: '5 वर्ष',
    },
    {
      question: 'लोकसभा का चुनाव कौन करता है?',
      options: [' राष्ट्रपति', 'प्रधानमंत्री', 'भारत के लोग', 'राज्यसभा'],
      answer: 'भारत के लोग',
    },
    {
      question: 'राज्यसभा में सदस्य का कार्यकाल कितना होता है?',
      options: ['5 वर्ष', '6 वर्ष', '4 वर्ष', '7 वर्ष'],
      answer: '6 वर्ष',
    },
    {
      question: 'भारत में किसे सर्वोच्च अधिकार प्राप्त है?',
      options: ['राष्ट्रपति', 'प्रधानमंत्री', 'उच्चतम न्यायालय', 'संसद'],
      answer: 'राष्ट्रपति',
    },
    {
      question: 'भारत में कौन सा संवैधानिक पद है जो राष्ट्रपति के बाद होता है?',
      options: ['राज्यपाल', 'प्रधानमंत्री', 'उपराष्ट्रपति', 'मुख्य न्यायाधीश'],
      answer: 'उपराष्ट्रपति',
    },
    {
      question: 'भारत में मंत्रिमंडल का गठन कौन करता है?',
      options: ['राष्ट्रपति', 'प्रधानमंत्री', 'संसद', 'राज्यसभा'],
      answer: 'प्रधानमंत्री',
    },
    {
      question: 'लोकसभा में कितने सदस्य होते हैं?',
      options: ['545', '552', '550', '560'],
      answer: '545',
    },
    {
      question: 'भारत का राष्ट्रीय ध्वज कब अपनाया गया था?',
      options: [
        '15 अगस्त 1947',
        '26 जनवरी 1950',
        '22 जुलाई 1947',
        '15 अगस्त 1950',
      ],
      answer: '22 जुलाई 1947',
    },
    {
      question: 'भारत में न्यायिक स्वतंत्रता किसे प्राप्त है?',
      options: [' राष्ट्रपति', 'प्रधानमंत्री', 'उच्चतम न्यायालय', 'संविधान'],
      answer: 'उच्चतम न्यायालय',
    },
    {
      question: 'भारत का संविधान किस वर्ष पारित हुआ था?',
      options: ['1947', '1950', '1952', '1949'],
      answer: '1949',
    },
    {
      question: 'भारत में पहले सामान्य चुनाव की शुरुआत कब हुई थी?',
      options: ['1947', '1950', '1952', '1954'],
      answer: '1952',
    },
    {
      question: 'भारतीय संसद के दो सदनों में से कौन सा स्थायी है?',
      options: ['लोकसभा', 'राज्यसभा', 'दोनों', 'कोई नहीं'],
      answer: 'राज्यसभा',
    },
    {
      question: 'भारत का संविधान कितने भागों में विभाजित है?',
      options: ['20', '22', '25', '24'],
      answer: '24',
    },
    {
      question: 'भारत में कौन सा शब्द लोकतंत्र के लिए प्रकट किया गया है?',
      options: ['"राष्ट्रवाद"', ' "स्वतंत्रता"', '"लोकतंत्र"', '"संविधान"'],
      answer: '"लोकतंत्र"',
    },
    {
      question:
        'संविधान का कौन सा अनुच्छेद संसद की कार्यवाही को नियंत्रित करता है?',
      options: ['अनुच्छेद 44', 'अनुच्छेद 105', 'अनुच्छेद 16', 'अनुच्छेद 50'],
      answer: 'अनुच्छेद 105',
    },
    {
      question: 'राज्यसभा में कितने सदस्य होते हैं?',
      options: ['245', '230', '250', '300'],
      answer: '245',
    },
    {
      question:
        'भारत में "न्यायपालिका" की स्वतंत्रता किसके द्वारा सुनिश्चित की गई है?',
      options: ['संविधान', 'प्रधानमंत्री', 'राज्यसभा', 'उच्चतम न्यायालय'],
      answer: 'संविधान',
    },
    {
      question: 'लोकतंत्र में सत्ता का अंतिम स्रोत कौन होता है?',
      options: ['जनता', 'राष्ट्रपति', 'न्यायालय', 'प्रधानमंत्री'],
      answer: 'जनता',
    },
    {
      question: 'भारत में पहली बार राष्ट्रपति का चुनाव कब हुआ था?',
      options: ['1947', '1950', '1952', '1955'],
      answer: '1952',
    },
    {
      question: 'भारत के चुनाव आयोग का मुख्य कार्य क्या है?',
      options: [
        'चुनावों की निगरानी',
        'चुनावों का आयोजन',
        'चुनावों का संचालन',
        ' सभी',
      ],
      answer: 'सभी',
    },
    {
      question: 'भारतीय संविधान में सबसे पहला संशोधन कब हुआ था?',
      options: ['1950', '1952', '1956', '1951'],
      answer: '1951',
    },
    {
      question: 'भारत का संसद भवन कहाँ स्थित है?',
      options: ['दिल्ली', 'मुंबई', 'बेंगलुरु', 'कोलकाता'],
      answer: 'दिल्ली',
    },
    {
      question: 'प्रधानमंत्री के पद के लिए नियुक्ति किसके द्वारा की जाती है?',
      options: ['राष्ट्रपति', 'राज्यसभा', 'संसद', 'उच्चतम न्यायालय'],
      answer: 'राष्ट्रपति',
    },
    {
      question: 'भारत में राष्ट्रपति पद के लिए सबसे पहले चुनाव कब हुए थे?',
      options: ['1947', '1952', '1950', '1951'],
      answer: '1952',
    },
    {
      question:
        'भारत के संविधान में "सामाजिक, आर्थिक और राजनीतिक न्याय" का वादा किस अनुच्छेद में किया गया है?',
      options: ['अनुच्छेद 1', 'अनुच्छेद 38', 'अनुच्छेद 50', 'अनुच्छेद 21'],
      answer: 'अनुच्छेद 38',
    },
  ]

  export default politicalScience